\section[Ritos Iniciais]{{\LARGE Ritos Iniciais}}

\instruct{Reunido o povo, o sacerdote e os ministros encaminham-se para o altar enquanto se executa o CÂNTICO DE ENTRADA.}

\instruct{Chegado ao altar, o sacerdote, feita a devida reverência juntamente com os ministros, beija o altar e, conforme as circunstâncias, incensa-o. Depois, dirige-se para a sua cadeira.}

\instruct{Terminado o cântico de entrada, sacerdote e fiéis, todos de pé, benzem-se, enquanto o sacerdote, voltado para o povo, diz:}


\leslettrinesingle{E}m nome do Pai e do Filho e do Espírito Santo.\\
\blackinstruct{\response Amen.}

\instruct{Depois, o sacerdote, abrindo os braços saúda o povo, dizendo:}
\leslettrine{A} graça de Nosso Senhor Jesus Cristo,\\
o amor do Pai\\
e a comunhão do Espírito Santo\\
estejam convosco.\\
\blackinstruct{\response Bendito seja Deus, que nos reuniu no amor de Cristo.}


{{\color{liturgicred} \hrule}
	\vspace{1em}
	\instruct{Ou}
	\blackinstruct{A graça e a paz de Deus, nosso Pai\\
		e de Jesus Cristo, nosso Senhor,\\
		estejam convosco.}
	\blackinstruct{\response Bendito seja Deus, que nos reuniu no amor de Cristo.}
	\clearpage
	
	\instruct{Ou}
	\blackinstruct{A graça de Nosso Senhor Jesus Cristo\\
		esteja convosco.}
	\blackinstruct{\response Bendito seja Deus, que nos reuniu no amor de Cristo.}

	\instruct{Ou}
	\blackinstruct{A graça de Nosso Senhor Jesus Cristo\\
		que por nós Se fez homem\\
			\tab \textcolor{liturgicred}{[}que por nós morreu e ressuscitou\\
			\tab que por nós intercede junto do Pai\textcolor{liturgicred}{]}\\
		esteja convosco.}
	\blackinstruct{\response Bendito seja Deus, que nos reuniu no amor de Cristo.}
	
	\instruct{Ou}
	\blackinstruct{O Senhor esteja convosco.}
	\blackinstruct{\response Ele está no meio de nós}
	
	\instruct{O Bispo, em vez de \textcolor{black}{O Senhor esteja convosco}, nesta primeira saudação diz:}
	\blackinstruct{A paz esteja convosco.}
	\blackinstruct{\response Bendito seja Deus, que nos reuniu no amor de Cristo.}
	\vspace{1em}
	{\color{liturgicred} \hrule}}
~\\


\instruct{O sacerdote, ou o diácono, ou um ministro idóneo, pode fazer aos fiéis uma brevíssima introdução à Missa do dia.}

\instruct{Segue-se o ACTO PENITENCIAL.}
\instruct{O sacerdote convida os fiéis ao acto penitencial com estas palavras ou outras semelhantes:}
\leslettrine{I}rmãos:\\
Para celebrarmos dignamente os santos mistérios,\\
reconheçamos que somos pecadores.\\

\instruct{Guardam-se alguns momentos de silêncio.}
\clearpage

\instruct{Seguidamente, o sacerdote introduz a confissão com estas palavras ou outras semelhantes:}
Confessemos os nossos pecados.\\

\instruct{E dizem todos em conjunto a confissão:}
Confesso a Deus, todo-poderoso\\
e a vós, irmãos,\\
que pequei muitas vezes\\
por pensamentos e palavras, actos e omissões,\\
\instruct{e, batendo no peito, dizem:}
por minha culpa, minha tão grande culpa.\\
\instruct{e continuam}
E peço à Virgem Maria,\\
aos Anjos e Santos,\\
e a vós, irmãos,\\
que rogueis por mim a Deus, nosso Senhor.\\

\instruct{Segue-se a absolvição do sacerdote:}
Deus todo-poderoso tenha compaixão de nós,\\
perdoe os nossos pecados\\
e nos conduza à vida eterna.\\
\response Amen.\\


{{\color{liturgicred} \hrule}
	\vspace{1em}
	\instruct{Ou}
	\blackinstruct{Irmãos:\\
		Para celebrarmos dignamente os santos mistérios,\\
		reconheçamos que somos pecadores.}
	
	\instruct{Guardam-se alguns momentos de silêncio. Seguidamente, o sacerdote diz:}
	\blackinstruct{\versic Tende compaixão de nós, Senhor.}
	\blackinstruct{\response Porque somos pecadores.}
	\blackinstruct{\versic Manifestai, Senhor, a vossa misericórdia.}
	\blackinstruct{\response E dai-nos a vossa salvação.}	
	
	\instruct{Segue-se a absolvição do sacerdote:}
	\blackinstruct{Deus todo-poderoso tenha compaixão de nós,\\
		perdoe os nossos pecados e nos conduza à vida eterna.}
	\blackinstruct{\response Amen.}
	\clearpage
	
	\instruct{Ou}
	\blackinstruct{Irmãos:\\
		Para celebrarmos dignamente os santos mistérios,\\
		reconheçamos que somos pecadores.}
	
	\instruct{Guardam-se alguns momentos de silêncio. Seguidamente, o sacerdote ou um ministro idóneo, diz ou canta as seguintes invocações ou outras semelhantes:}
	
	\blackinstruct{\versic Senhor, que fostes enviado pelo Pai a salvar os corações atribulados,}
	\bgroup
		\def\arraystretch{0.7}\instructsize
		\begin{tabular}{p{0.3\textwidth}p{0.05\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.05\textwidth}p{0.3\textwidth}}
			\quad~ Senhor, misericórdia. & \textcolor{liturgicred}{Ou} & Kyrie, eleison. & \textcolor{liturgicred}{Ou} & Senhor, tende piedade de nós.\\
			\response Senhor, misericórdia. & \textcolor{liturgicred}{Ou} & Kyrie, eleison. & \textcolor{liturgicred}{Ou} & Senhor, tende piedade de nós.
		\end{tabular}
	\egroup~\\
	
	
	\blackinstruct{\versic Cristo, que viestes chamar os pecadores,}
	\bgroup
		\def\arraystretch{0.7}\instructsize
		\begin{tabular}{p{0.3\textwidth}p{0.05\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.05\textwidth}p{0.3\textwidth}}
			\quad~ Cristo, misericórdia. & \textcolor{liturgicred}{Ou} & Christe, eleison. & \textcolor{liturgicred}{Ou} & Cristo, tende piedade de nós.\\
			\response Cristo, misericórdia. & \textcolor{liturgicred}{Ou} & Christe, eleison. & \textcolor{liturgicred}{Ou} & Cristo, tende piedade de nós.
		\end{tabular}
	\egroup~\\
	
	\blackinstruct{\versic Senhor, que estais à direita do Pai a interceder por nós,}
	\bgroup
		\def\arraystretch{0.7}\instructsize
		\begin{tabular}{p{0.3\textwidth}p{0.05\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.05\textwidth}p{0.3\textwidth}}
			\quad~ Senhor, misericórdia. & \textcolor{liturgicred}{Ou} & Kyrie, eleison. & \textcolor{liturgicred}{Ou} & Senhor, tende piedade de nós.\\
			\response Senhor, misericórdia. & \textcolor{liturgicred}{Ou} & Kyrie, eleison. & \textcolor{liturgicred}{Ou} & Senhor, tende piedade de nós.
		\end{tabular}
	\egroup~\\

	\instruct{Segue-se a absolvição do sacerdote:}
	\blackinstruct{Deus todo-poderoso tenha compaixão de nós,\\
		perdoe os nossos pecados e nos conduza à vida eterna.}
	\blackinstruct{\response Amen.}
	
	\vspace{1em}
	{\color{liturgicred} \hrule}
~\\

\instruct{Seguem-se as INVOCAÇÕES Kyrie, eleison, a não ser que já tenham sido feitas nalgum dos formulários do acto penitencial.}
\versic Senhor, tende piedade de nós.\\
\blackinstruct{\response Senhor, tende piedade de nós.}

\versic Cristo, tende piedade de nós.\\
\blackinstruct{\response Cristo, tende piedade de nós.}

\versic Senhor, tende piedade de nós.\\
\blackinstruct{\response Senhor, tende piedade de nós.}
\clearpage

\instruct{Em seguida, segundo as rubricas, canta-se ou recita-se o HINO:}
\leslettrine{G}lória a Deus nas alturas,\\
e paz na terra aos homens por Ele amados.\\
Senhor Deus, Rei dos céus, Deus Pai todo-poderoso:\\
nós Vos louvamos,\\
nós Vos bendizemos,\\
nós Vos adoramos,\\
nós vos glorificamos,\\
nós Vos damos graças,\\
por vossa imensa glória.\\
Senhor Jesus Cristo, Filho Unigénito,\\
Senhor Deus, Cordeiro de Deus, Filho de Deus Pai:\\
Vós que tirais o pecado do mundo, tende piedade de nós;\\
Vós que tirais o pecado do mundo, acolhei a nossa súplica;\\
Vós que estais à direita do Pai, tende piedade de nós.\\
Só Vós sois o Santo;\\
só Vós, o Senhor;\\
só Vós, o Altíssimo, Jesus Cristo;\\
Com o Espírito Santo, na glória de Deus Pai. Amen.\\

\instruct{Terminado o hino, o sacerdote, de mãos juntas, diz:}
\leslettrinesingle{O}remos.\\

\instruct{E todos, juntamente com o sacerdote, oram em silêncio durante alguns momentos.}

\instruct{Depois, o sacerdote, de braços abertos, diz a ORAÇÃO COLECTA.}

\instruct{No fim o povo aclama:}
\blackinstruct{Amen.}

